在同步的[程式設計中](../Page/程式設計.md "wikilink")，**臨界區段**（）指的是一個存取共用資源（例如：共用裝置或是共用記憶體）的程式片段，而這些共用資源有無法同時被多個[執行緒存取的特性](../Page/執行緒.md "wikilink")。

當有執行緒進入臨界區段時，其他執行緒或是[行程必須等待](../Page/行程.md "wikilink")（例如：bounded
waiting
等待法），有一些同步的機制必須在臨界區段的進入點與離開點實現，以確保這些共用資源是被[互斥或的使用](../Page/逻辑异或.md "wikilink")，例如：[semaphore](../Page/semaphore.md "wikilink")。

只能被單一執行緒存取的裝置，例如：[印表機](../Page/印表機.md "wikilink")。

一個最簡單的實現方法就是當[執行緒](../Page/執行緒.md "wikilink")（Thread）進入臨界區段時，禁止改變處理器；在[uni-processor系統上](../Page/uni-processor.md "wikilink")，可以用「禁止中斷（CLI）」來完成，避免发生[系统调用](../Page/系统调用.md "wikilink")（System
Call）导致的[上下文交換](../Page/上下文交換.md "wikilink")（Context
switching）；當離開臨界區段時，[處理器回復原先的狀態](../Page/處理器.md "wikilink")。

## Windows操作系统的临界区

在[Windows操作系统](../Page/Windows操作系统.md "wikilink")，CRITICAL_SECTION是一种同步对象类型，用于同一个进程内的多线程同步访问资源。如果是跨进程同步，需要使用[互斥锁](../Page/互斥锁.md "wikilink")（mutex）。

临界区对象首先需要初始化，通过调用操作系统API函数InitializeCriticalSection。各个线程调用函数
EnterCriticalSection, TryEnterCriticalSection,
或LeaveCriticalSection来使用临界区。使用结束后或者重初始化临界区之前，需要调用
DeleteCriticalSection 。

WINNT.H中定义的临界区数据结构如下：

`struct RTL_CRITICAL_SECTION`
`{`
`   PRTL_CRITICAL_SECTION_DEBUG DebugInfo;`
`   LONG LockCount;`
`   LONG RecursionCount;`
`   HANDLE OwningThread;`
`   HANDLE LockSemaphore;`
`   ULONG_PTR SpinCount;`
`};`

结构的各域的解释：

  - DebugInfo
    此字段为一个指针，指向系统分配的结构RTL_CRITICAL_SECTION_DEBUG。这一结构中包含更多极有价值的信息，也定义于
    WINNT.H 中。
  - LockCount 被初始化为数值 -1；此数值等于或大于 0 时，表示此临界区被占用。当其不等于 -1 时，OwningThread
    字段包含了拥有此临界区的线程 ID。此字段与 (RecursionCount-1)
    数值之间的差值表示有多少个其他线程在等待获得该临界区。
  - RecursionCount 初始值为0.
    此字段包含所有者线程已经获得该临界区的次数。如果该数值为零，下一个尝试获取该临界区的线程将会成功。
  - OwningThread 此字段包含当前占用此临界区的线程的线程标识符（应为DWORD而不是HANDLE）。此线程 ID 与
    GetCurrentThreadId 之类的 API 所返回的 ID 相同。
  - LockSemaphore 是一个自复位的Event内核对象句柄。首次发生线程申请该临界区被阻止时，操作系统自动创建该句柄。应当调用
    DeleteCriticalSection（它将发出一个调用该事件的 CloseHandle
    调用，并在必要时释放该调试结构），否则将会发生资源泄漏。
  - SpinCount
    仅用于多处理器系统。MSDN文档：“在多处理器系统中，如果该临界区不可用，调用线程将在对与该临界区相关的信号执行等待操作之前，旋转
    dwSpinCount
    次。如果该临界区在旋转操作期间变为可用，该调用线程就避免了等待操作。”自旋计数可以在多处理器计算机上提供更佳性能，其原因在于在一个循环中自旋通常要快于进入内核模式等待状态。此字段默认值为零，但可以用InitializeCriticalSectionAndSpinCount
    API 将其设置为一个不同值。

RTL_CRITICAL_SECTION_DEBUG结构如下： struct
_RTL_CRITICAL_SECTION_DEBUG {

`   WORD   Type;`
`   WORD   CreatorBackTraceIndex;`
`   RTL_CRITICAL_SECTION *CriticalSection;`
`   LIST_ENTRY ProcessLocksList;`
`   DWORD EntryCount;`
`   DWORD ContentionCount;`
`   DWORD Spare[ 2 ];`

} 结构的各域的解释：

  - Type 此字段未使用，被初始化为数值 0。
  - CreatorBackTraceIndex 此字段仅用于诊断情形中。在注册表项
    HKLM\\Software\\Microsoft\\Windows NT\\CurrentVersion\\Image File
    Execution Options\\YourProgram 之下是 keyfield、GlobalFlag 和
    StackTraceDatabaseSizeInMb 值。注意，只有在运行稍后说明的 Gflags
    命令时才会显示这些值。这些注册表值的设置正确时，CreatorBackTraceIndex
    字段将由堆栈跟踪中所用的一个索引值填充。在 MSDN 中搜索 GFlags 文档中的短语“create user mode stack
    trace database”和“enlarging the user-mode stack trace database”。
  - CriticalSection 指向与此结构相关的 RTL_CRITICAL_SECTION
  - ProcessLocksList： LIST_ENTRY 是用于表示双向链表中节点的标准 Windows
    数据结构。RTL_CRITICAL_SECTION_DEBUG
    包含了链表的一部分，允许向前和向后遍历该临界区。Flink=NULL为表头，Blink=NULL为表尾
  - EntryCount/ContentionCount
    这些字段在相同的时间、出于相同的原因被递增。这是不能获得临界区而进入等待状态的线程的数目。与
    LockCount 和 RecursionCount 字段不同，这些字段永远都不会递减。
  - Spares 这两个字段未使用，甚至未被初始化。

## 外部連結

[MSDN Library -- Critical
section](http://msdn2.microsoft.com/en-us/library/ms682530.aspx)

[Category:協同控制](../Category/協同控制.md "wikilink")
[Category:程序架構](../Category/程序架構.md "wikilink")